\chapter{Расчет фильтровальных аппаратов}
\label{cha:ch_1}
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Технологический расчет рукавных фильтров}
\label{sec:5_1}

\textbf{Исходными данными для расчета являются:}
\begin{itemize}
	\item Объем газа $V_\text{п}$, \si{\cubic\metre\per{\hour}}, поступающего на очистку;
	\item Входная концентрация пыли $C_\text{вх}$, \si{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Дисперсность пыли, характеризуемая медианным диаметром $d_\text{м}$, \si{\micro\metre};
	\item Требуемая эффективность очистки $\eta$ газового потока от пыли.
\end{itemize}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Фильтрующая поверхность} аппарата определяется из выражения
\begin{equation}
	F_\text{ф} = \frac{V_\text{п} + V_\text{р}}{60 \cdot q} + F_\text{р},\ \si{\square\metre}
\label{eq:5_1}
\end{equation}
где:
\begin{itemize}
	\item $V_\text{р}$, \si{\cubic\metre\per{\hour}} -- объем газа, расходуемого на обратную продувку;
	\item $q$, \si{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}} -- удельная газовая нагрузка;
	\item $F_\text{р}$, \si{\square\metre} -- фильтрующая поверхность, отключаемая на регенерацию в течение \SI{1}{\hour}, определяется из выражения
\end{itemize}

\begin{equation}
	F_\text{р} = \frac{N_\text{с} \cdot F_\text{с} \cdot \tau_\text{р} \cdot m_\text{р}}{3600}
\label{eq:}
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item $N_\text{c}$ -- число секций;
	\item $F_\text{с}$, \si{\square\metre} -- фильтрующая поверхность секции;
	\item $\tau_\text{р}$, \si{\second} -- время отключения секции на регенерацию;
	\item $m_\text{р}$ -- число регенераций в течение одного часа.
\end{itemize}

Для фильтров с импульсной продувкой в связи с кратковременностью процесса регенерации ($\tau_\text{р}$ = \SIrange{0.2}{0.3}{\second}) величинами $F_\text{р}$ и $V_\text{р}$ можно пренебречь.

Удельная газовая нагрузка $q$, \si{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}} определяется расходом очищаемого газа, приходящегося на единицу фильтруемой поверхности. Аналог удельной газовой нагрузки -- скорость фильтрования $w$, размерность которой выражается в \si{\metre\per{\second}} или \si{\metre\per{\minute}}.

С достаточной для практических расчетов точностью удельная газовая нагрузка в рукавных фильтрах может определяться из следующего выражения:
\begin{equation}
	q = q_\text{н} \cdot C_1 \cdot C_2 \cdot C_3 \cdot C_4 \cdot C_5
\label{eq:5_3}
\end{equation}
где $q_\text{н}$ -- нормативная удельная нагрузка, зависящая от вида пыли и ее склонности к агломерации.

\paragraph{Коэффициент $C_1$} характеризует особенность регенерации фильтровальных элементов. В качестве базового варианта принимается фильтр с импульсной продувкой сжатым воздухом с рукавами из ткани. Для такого аппарата $C_1 = 1$.

Для фильтров с регенерацией путем обратной продувки и одновременного встряхивания или покачивания рукавов принимается $C_1 = 0.7 \ldots 0.85$. Меньшее значение принимается для фильтров с рукавами из плотной ткани и с элементами, выполненными в форме конвертов.

Для фильтров с регенерацией путем обратной продувки $C_1 = 0.55 \ldots 0.7$. Меньшее из этих значений принимается для рукавов из стеклоткани и фильтров, снабженных фильтровальными элементами, выполненными в форме конвертов.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Коэффициент $C_2$} учитывает влияние концентрации пыли на удельную газовую нагрузку. Концентрация пыли сказывается на продолжении цикла фильтрования. При увеличении концентрации увеличивается частота регенераций и удельная нагрузка должна снижаться. Однако зависимость удельной нагрузки от концентрации пыли не является линейной функцией.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Коэффициент $C_3$} учитывает влияние дисперсного состава пыли в газе.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Коэффициент $C_4$} учитывает влияние температуры газа. Температура оказывает непосредственное влияние на вязкость газов, от которой, в свою очередь, зависит удельная нагрузка.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Коэффициент $C_5$} учитывает требования к качеству очистки и оценивается по концентрации пыли в очищенном газе.

При расчете рукавных фильтров важным является оценка ожидаемого гидравлического сопротивления, определяющего энергетические затраты на фильтрование. Гидравлическое сопротивление рукавных фильтров $\Delta p_\text{ф}$, \si{\pascal} складывается из сопротивления корпуса аппаратов $\Delta p_\text{к}$ и сопротивления фильтровальной перегородки $\Delta p_\text{п}$:
\begin{equation}
	\Delta p_\text{ф} = \Delta p_\text{к} + \Delta p_\text{п}
\label{eq:5_4}
\end{equation}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Гидравлическое сопротивление корпуса аппарата $\Delta p_\text{к}$} определяется суммой потерь давления, возникающих при движении потока воздуха в газоходах, местных сопротивлениях, дроссельных заслонках и т.п. В общем виде оно может быть оценено как
\begin{equation}
	\Delta p_\text{к} = \frac{\xi_\text{к} \cdot \rho_\text{г} \cdot w^2_\text{вх}}{2}
\label{eq:5_5}
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item $\xi_\text{к}$ -- коэффициент гидравлического сопротивления корпуса аппарата;
	\item $w^2_\text{вх}$, \si{\metre\per{\second}} -- скорость газа во входном патрубке;
	\item $\rho_\text{г}$ -- плотность газа.
\end{itemize}
Для правильно сконструированных рукавных фильтров $\xi_\text{к}$ = \numrange{1.5}{2.0}.

Существенное влияние на гидравлическое сопротивление элементов корпуса фильтра оказывает скорость движения газового потока $w_\text{вх}$. Для газоходов рекомендуется брать $w_\text{вх} = 13 \ldots 15\ \si{\metre\per{\second}}$; при наличии грубой пыли с $d_\text{м} \geq \SI{25}{\micro\metre}$ $w_\text{вх} = 18 \ldots 20\ \si{\metre\per{\second}}$; для очищенных газов в отводящихся патрубках скорость газа $w_\text{вх} = 13 \ldots 15\ \si{\metre\per{\second}}$.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Гидравлическое сопротивление фильтровальной перегородки} зависит от структурного строения перегородки, ее толщины, режима фильтрования, от массы и свойств осевшей на перегородки пыли и характеризуется двумя составляющими: постоянной $\Delta p$ и переменной $\Delta p''$
\begin{equation*}
	\Delta p_\text{п} = \Delta p' + \Delta p''
\end{equation*}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Постоянная составляющая} гидравлического сопротивления создается самой фильтровальной перегородкой и оставшимся на ней после регенерации слоем пыли. Постоянную составляющую вычисляют по выражению
\begin{equation}
	\Delta p' = K_\text{п} \cdot \mu \cdot w^n
\label{eq:5_6}
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item $K_\text{п}$, \si{1\per{\metre}} -- коэффициент, характеризующий сопротивление фильтровальной перегородки с оставшимся на ней слоем пыли после регенерации;
	\item $\mu$, \si{\pascal\per{\second}} -- вязкость газа (для расчетов можно считать, что $\mu = \SI{20e-6}{\pascal\per{\second}}$ при температуре газов до \SI{425}{\kelvin} и $\mu = \SI{28e-6}{\pascal\per{\second}}$ при более высокой температуре);
	\item $w$, \si{\metre\per{\second}} -- скорость фильтрования;
	\item $n$ -- показатель степени, зависящий от режима течения потока.
\end{itemize}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Переменная составляющая} гидравлического сопротивления $\Delta p''$ фильтрования перегородки определяется толщиной и структурой пылевого слоя, образующегося на перегородке. Этот процесс зависит от времени фильтрования и описывается зависимостью
\begin{equation}
	\Delta p'' = K_1 \cdot \mu \cdot \tau \cdot C_\text{вх} \cdot w^2
\label{eq:5_7}
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item $\tau$, \si{\second} -- время фильтрования;
	\item $K_1$, \si{\metre\per{\kilo\gram}} -- параметр сопротивления слоя пыли.
\end{itemize}

Таким образом, в зависимости от вида улавливаемой пыли гидравлическое сопротивление фильтра для одной и той же скорости фильтрования может принимать различные значения в широких пределах. Исходя из практических и экономических соображений сопротивление фильтров не должно превышать \SIrange{750}{1500}{\pascal}, лишь в особых случаях оно может быть \SIrange{2000}{2500}{\pascal}. При более высоком значении сопротивления резко увеличивается величина проскока и возможен срыв рукавов или разрушение.
%-----------------------------


%-----------------------------
Пользуясь формулой для $\Delta p''$ и задаваясь переменной величиной гидравлического сопротивления фильтровальной перегородки, можно определить \textbf{продолжительность фильтровального цикла $\tau$, \si{\second}}:
\begin{equation}
	\tau = \frac{\Delta p''}{\mu \cdot C_\text{вх} \cdot w^2 \cdot K_1}
\label{eq:5_8}
\end{equation}

Следует учесть, что в любом случае продолжительность фильтровального цикла $\tau$ любой секции должна быть всегда больше продолжительности регенерации всех остальных секций аппарата:
\begin{equation}
	\tau \geq \tau_\text{р} \cdot (N_\text{с} - 1) + (150 \ldots 200),\ \si{\second}
\label{eq:5_9}
\end{equation}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Мощность $N_c$ электродвигателя вентилятора} необходимая для прокачивания очищаемых газов через фильтр, подсчитывается по выражению:
\begin{equation}
	N_\text{в} = \frac{K \cdot \Delta p_\text{ф} \cdot V_\text{л}}{3600 \cdot \eta_\text{м} \cdot \eta_\text{в}},\ \si{\watt}
\label{eq:5_10}
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item $K$ -- коэффициент запаса мощности электродвигателя на пусковой момент (принимается \numrange{1.1}{1.15});
	\item $\eta_\text{м}$ -- КПД передачи мощномти от электродвигателя к вентилятору;
	\item $\eta_\text{в}$ -- КПД вентилятора.
\end{itemize}

Расход электроэнергии подсчитывается без учета коэффициента $K$.

При использовании фильтровальных тканей и войлока в отечественных рукавных фильтрах обычно достигаются следующие параметры процесса фильтрования:
\begin{itemize}
	\item Входная концентрация пыли $C_\text{вх}$: \SIrange{20}{50}{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Гидравлическое сопротивление фильтра $\Delta p_\text{ф}$: \SIrange{1000}{3000}{\pascal};
	\item Удельная газовая нагрузка $q$: $\leq$ \SIrange{0.3}{1.6}{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}};
	\item Эффективность очистки $\eta$: \numrange{0.97}{0.99}.
\end{itemize}
%-----------------------------

\pagebreak

%-----------------------------
\section{Расчет рукавного фильтра с импульсной продувкой}
\label{sec:5_2}

\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item Объем газа, поступающего на очистку $V_\text{п}$: \SI{61000}{\cubic\metre\per{\hour}};
	\item Входная концентрация пыли $C_\text{вх}$: \SI{3.2}{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Медианный диаметр частиц пыли $d_\text{м}$: \SI{5.2}{\micro\metre};
	\item Температура пыли в очищаемых газах $T$: \SI{303}{\kelvin};
	\item Плотность пыли $\rho_\text{п}$: \SI{2.6e3}{\kilo\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Фильтровальный материал -- лавсан;
	\item Содержание пыли в очищенном газе $C_\text{вых}$: \SI{0.013}{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item КПД вентилятора $\eta_\text{в}$: \num{0.7};
	\item Передача к вентилятору -- клиноременная;
	\item Рукавный фильтр с импульсной продувкой;
	\item Фильтровальный аппарат состоит из $N_c$ секций;
	\item Площадь секции $F_c$: \SI{500}{\square\metre}.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item Фильтрующую поверхность $F_\text{ф}$;
	\item Количество секций $N_c$;
	\item Гидравлическое сопротивление $\Delta p_\text{ф}$;
	\item Мощность электродвигателя вентилятора $N_\text{в}$;
	\item Продолжительность цикла фильтрования аппарата $\tau$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Определяем удельную газовую нагрузку, используя выражение \ref{eq:5_3}. Для фильтра с импульсной продувкой примем $q_\text{н} = 1.7 \si{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}}$, $C_1 = 0.6$, $C_2 = 1.1$, $C_3 = 0.9$, $C_4 = 0.95$, $C_5 = 1$. Тогда
		\[
			q = q_\text{н} \cdot C_1 \cdot C_2 \cdot C_3 \cdot C_4 \cdot C_5 = 1.7 \cdot 0.6 \cdot 1.1 \cdot 0.9 \cdot 0.95 \cdot 1 = \SI{0.9593}{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}}
		\]
	\item[2)] Определяем фильтровальную площадь по формуле \ref{eq:5_1}:
		\[
			F_\text{ф} = \frac{61000}{60 \cdot 0.9593} = \SI{1060}{\square\metre}
		\]
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/1.png}
			\caption{Расчет фильтровальной площади на ПЭВМ. Прямая 1 -- фильтровальная площадь, 2 -- площадь $F_\text{ф} = N_c \cdot F_c$}
			\label{fig:1}
		\end{figure}
		По точке пересечения кривых определяем $N_c = 3$.
	\item[3)] Определяем гидравлическое сопротивление фильтровальной перегородки $\Delta p_\text{п}$, пользуясь выражениями \ref{eq:5_6} и \ref{eq:5_7}. Предварительно оценим длительность цикла фильтрования $\tau = \SI{600}{\second}$:
		\[
			\Delta p_\text{п} = K_\text{п} \cdot \mu \cdot w + K_1 \cdot \mu \cdot \tau \cdot C_\text{вх} \cdot w^2
		\]
		Пользуясь рекомендациями в разделе \ref{sec:5_1}, принимаем $K_\text{п} = \SI{2400e6}{1\per{\metre}}$, $\mu = \SI{20e-6}{\pascal\second}$, $K_1 = \SI{90e9}{\metre\per{\kilo\gram}}$, $w = \frac{q}{60} = \SI{0.016}{\metre\per{\second}}$. Тогда
		\[
			\Delta p_\text{п} = \num{768} + \num{884.736} = \SI{1653}{\pascal}
		\]
	Видно, что $\Delta p_\text{п} < \SI{2500}{\pascal}$. Следовательно, длительность цикла фильтрования можно увеличить до \SI{900}{\second}. Тогда при перерасчете $\Delta p_\text{п} = \SI{2095}{\pascal}$.
	\item[4)] Определяем гидравлическое сопротивление аппарата в целом (\ref{eq:5_4}). Гидравлическое сопротивление корпуса аппарата определяем, задаваясь коэффициентом гидравлического сопротивления корпуса, приведенного к скорости во входном патрубке $\xi_\text{к} = \num{1.75}$. Считаем, что скорость газа во входном патрубке $w_\text{вх} = \SI{13.5}{\metre\per\second}$. Тогда
		\[
			\Delta p_\text{к} = \frac{1.75 \cdot 1.3 \cdot 13.5^2}{2} = \SI{207.3}{\pascal}
		\]	
		\[
			\Delta p_\text{ф} = 2095 + 207.3 = \SI{2303}{\pascal}
		\]
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/2.png}
			\caption{Гидравлический расчет фильтра. Прямая 1 -- $\Delta p_\text{к}$, прямая 2 -- $\Delta p'$, прямая 3 -- $\Delta p_\text{п}$, прямая 4 -- $\Delta p_\text{ф}$}
			\label{fig:2}
		\end{figure}
	\item[5)] Определяем мощность электродвигателя вентилятора, используя выражение \ref{eq:5_10}:
		\[
			N_\text{в} = \frac{1.1 \cdot 1860 \cdot 61000}{3600 \cdot 0.93 \cdot 0.7} = \SI{53.25}{\kilo\watt}
		\]
\end{enumerate}

\section{Расчет рукавного фильтра с обратной продувкой}
\label{sec:5_3}

\paragraph{Исходные данные}
\begin{itemize}
	\item Объем газа, поступающего на очистку $V_\text{п}$: \SI{360000}{\cubic\metre\per{\hour}};
	\item Входная концентрация пыли $C_\text{вх}$: \SI{32}{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Медианный диаметр частиц пыли $d_\text{м}$: \SI{10}{\micro\metre};
	\item Температура пыли в очищаемых газах $T$: \SI{533}{\kelvin};
	\item Плотность пыли $\rho_\text{п}$: \SI{2.6e3}{\kilo\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Фильтровальный материал -- лавсан;
	\item Содержание пыли в очищенном газе $C_\text{вых}$: \SI{0.020}{\gram\per{\cubic\metre}};
	\item Время отключения секции на регенерацию $\tau_\text{р}$: \SI{40}{\second} при условии постоянной регенерации одной из секций;
	\item Рукавный фильтр с обратной продувкой;
	\item Фильтровальный аппарат состоит из $N_c$ секций;
	\item Площадь секции $F_c$: \SI{500}{\square\metre}.
\end{itemize}

\paragraph{Требуется определить}
\begin{itemize}
	\item Фильтрующую поверхность $F_\text{ф}$;
	\item Количество секций $N_c$;
	\item Гидравлическое сопротивление $\Delta p_\text{ф}$;
	\item Мощность электродвигателя вентилятора $N_\text{в}$;
	\item Продолжительность цикла фильтрования аппарата $\tau$.
\end{itemize}

\paragraph{Расчет}
\begin{enumerate}
	\item[1)] Определяем удельную газовую нагрузку, используя выражение \ref{eq:5_3}. Для фильтра с импульсной продувкой примем $q_\text{н} = 2 \si{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}}$, $C_1 = 0.6$, $C_2 = 0.92$, $C_3 = 0.9$, $C_4 = 0.7$, $C_5 = 1$. Тогда
		\[
			q = q_\text{н} \cdot C_1 \cdot C_2 \cdot C_3 \cdot C_4 \cdot C_5 = 2 \cdot 0.6 \cdot 0.92 \cdot 0.9 \cdot 0.7 \cdot 1 = \SI{0.6955}{\cubic\metre\per{\square\metre\minute}}
		\]
	\item[2)] Определяем гидравлическое сопротивление фильтровальной перегородки $\Delta p_\text{п}$, пользуясь выражениями \ref{eq:5_6} и \ref{eq:5_7}. Предварительно оценим длительность цикла фильтрования $\tau = \SI{900}{\second}$:
		\[
			\Delta p_\text{п} = K_\text{п} \cdot \mu \cdot w + K_1 \cdot \mu \cdot \tau \cdot C_\text{вх} \cdot w^2
		\]
		Пользуясь рекомендациями в разделе \ref{sec:5_1}, принимаем $K_\text{п} = \SI{1300e6}{1\per{\metre}}$, $\mu = \SI{28e-6}{\pascal\second}$, $K_1 = \SI{6.2e9}{\metre\per{\kilo\gram}}$, $w = \frac{q}{60} = \SI{0.012}{\metre\per{\second}}$. Тогда
		\[
			\Delta p_\text{п} = \num{436.8} + \num{480} = \SI{916.8}{\pascal}
		\]
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/4.png}
			\caption{Гидравлический расчет фильтра. Прямая 1 -- $\Delta p_\text{к}$, прямая 2 -- $\Delta p'$, прямая 3 -- $\Delta p_\text{п}$, прямая 4 -- $\Delta p_\text{ф}$}
			\label{fig:2}
		\end{figure}
		
	\item[3)] Определяем количество регенераций в течение одного часа:
		\[
			m_\text{р} = \frac{3600}{\tau + \tau_\text{р}} = \frac{3600}{900 + 39} = 3.83
		\]
	\item[4)] Задаемся количеством секций аппарата $N_\text{с} = 20$
	\item[5)] Определяем объем газа, расходуемого на обратную продувку в течение 1 часа, условно принимая, что скорость газа при обратной продувке такая же, как и при фильтровании:
		\[
			V_\text{р} = w \cdot \tau_\text{р} \cdot m_\text{р} \cdot N_\text{с} \cdot F_\text{с} = 0.012 \cdot 39 \cdot 3.83 \cdot 20 \cdot 500 = \SI{17924.5}{\cubic\metre\per{\hour}}
		\]
	\item[6)] Определяем часть площади фильтра $F_\text{р}$, постоянно находящуюся на время регенерации в течение 1 часа, пользуясь выражением \ref{eq:5_2}:
		\[
			F_\text{р} = \frac{\tau_\text{р} \cdot m_\text{р} \cdot N_\text{с} \cdot F_\text{с}}{3600} = \frac{20 \cdot 500 \cdot 39 \cdot 3.83}{3600} = \SI{415}{\square\metre}
		\]
	\item[7)] Окончательно определяем необходимую площадь фильтрования при условии использования 20 секций по формуле \ref{eq:5_1}:
		\[
			F_\text{ф} = \frac{V_\text{п} + V_\text{р}}{60 \cdot q} + F_\text{р} = \frac{360000 + 17924.5}{60 \cdot 0.6955} + 415 = \SI{9471.4}{\square\metre}
		\]
	Сравниваем полученную площадь фильтрования с
	\[
		F_\text{ф} = N_\text{с} \cdot F_\text{с} = 20 \cdot 500 = \SI{10000}{\square\metre}
	\]
	\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/5.png}
			\caption{Расчет фильтровальной площади на ПЭВМ. Прямая 1 -- фильтровальная площадь, 2 -- площадь $F_\text{ф} = N_c \cdot F_c$}
			\label{fig:5}
		\end{figure}
	\item[9)] Проводим сопоставление времени цикла фильтрования с временем, затрачиваемым на регенерацию секций. При условии постоянной регенерации одной из секций, должно выполняться условие \ref{eq:5_9}. В действительности же:
		\[
			900 > (20 - 1) \cdot 39
		\]
	Условие выполняется.
\end{enumerate}